\chapter{Antecedentes}
\label{chap:antecedentes}

\drop{E}{n}  el   siguiente  capítulo  se  expondrán   las  diferentes
tecnologías tenidas en  cuenta para la realización de  este proyecto y
los sistemas  o enfoques  actualmente existentes  que han  abordado el
mismo problema que este trabajo.

\section{Android}
¿Por qué Android?

En la  actualidad existe  un gran número  de sistemas  operativos, sin
embargo,  el  número de  estos  que  están orientados  a  dispositivos
móviles es más reducido.

Tras un análisis  de mercado de los diversos  sistemas operativos para
dispositivos móviles,  android posee actualmente una  cuota de mercado
grande comparada  con el resto  de sistemas, como  se puede ver  en la
figura     \ref{cuotaMercado}\footnote{Datos     obtenidos     de
  \url{http://www.kantarworldpanel.com/smartphone-os-market-share/}},
por lo que resulta una elección coherente para ser el sistema sobre el
que nuestra aplicación se ejecutará.

\begin{figure}[!h]
\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{cuotaMercado.png}
\caption{Cuota de mercado de sistemas operativos móviles en España, Mayo 2014}
\label{cuotaMercado}
\end{figure}

Android  es un  sistema  operativo  basado en  el  kernel  de Linux  y
diseñado inicialmente para dispositivos  móviles, pero la versatilidad
del  kernel permite  que  el  abanico de  dispositivos  que lo  puedan
utilizar crezca cada vez más.

Actualmente,  android se  encuentra  en la  versión \textit{4.4  <<Kit
  Kat>>}. Esta implementa una variación de la \acf{MV} de Java llamada
\textit{Dalvik},  sobre la  cual corren  las diferentes  aplicaciones.
Esto permite  una programación única  para todos los  dispositivos que
utilicen  este  sistema  operativo,  ya  que  sobre  el  kernel  antes
mencionado es  donde se encuentra esta  \acs{MV}, que es sobre  la que
las  aplicaciones funcionan,  tal y  como se  puede ver  en la  figura
\ref{estructuraAndroid}.

\begin{figure}[!h]
\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{estructuraAndroid.png}
\caption{Estructura interna del sistema operativo Android}
\label{estructuraAndroid}
\end{figure}


\subsection{Aplicaciones en android}

Las  aplicaciones,  por  el   contrario  no  siguen  exactamente  esta
estructura en su  ejecución, sino que cada una de  estas se ejecuta en
un  proceso  diferente, al  cual  se  le  asocia una  \acs{MV}  Dalvik
independiente de  la del  sistema o la  de otras  aplicaciones (figura
\ref{estructuraAplicacionAndroid}), con la ventaja de que si existiese
cualquier problema en una de  las aplicaciones, el sistema operativo o
las demás aplicaciones no se ven comprometidas, sino que únicamente se
cierra   la   \acs{MV}   asociada   a  dicha   aplicación   desde   el
kernel. Además, este  modo de ejecución hace que no se pueda acceder a
la memoria de  la aplicación por ninguna otra aplicación como forma  estándar,  aunque  se  puede
programar de tal  forma que sí pueda ser accesible,  lo que incrementa
en  gran medida  la seguridad  que  otorga respecto  a otros  sistemas
operativos.   Esto  se  conoce  como el  \textit{principio  del  menor
  privilegio} \cite{fundamentosAndroid}.
\begin{figure}[!h]
\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{estructuraAplicacionAndroid.png}
\caption{Estructura de ejecución de aplicaciones en Android}
\label{estructuraAplicacionAndroid}
\end{figure}

\subsubsection{Componentes de las aplicaciones}

La programación  de aplicaciones android se  basa en el uso  de varios
tipos de componentes básicos:
\begin{definitionlist}
\item[Activities]  Una \textit{activity}  representa una  pantalla que
  implementa  una interfaz  de  usuario. Cada  aplicación puede  estar
  compuesta  de más  de una  activity,  sin embargo  solo la  activity
  principal se  inicia automáticamente, las demás  deben ser iniciadas
  por otra.
\begin{itemize}
\item \textbf{Fragments}\\
  Los  \textit{fragments\cite{fragmentosAndroid}}   son  porciones  de
  interfaces o funcionamiento. Estos pueden combinarse en una activity
  de forma que se forme una interfaz con funcionalidades distintas. La
  ventaja de trabajar con fragments es la posibilidad de reutilización
  de estos en distintas activities.   Los fragments fueron añadidos en
  la  versión  \textit{3.0 <<Honeycomb>>}  para  ayudar  al diseño  de
  interfaces  más dinámicas  y flexibles  en los  diferentes tipos  de
  pantallas.
\end{itemize}
\item[Services] Un \textit{service} es un componente que se ejecuta en
  segundo plano.  Estos se  suelen utilizar para  realizar operaciones
  que  necesiten realizar  un  trabajo  remoto y  así  no bloquear  la
  actividad  principal  o  en  operaciones de  larga  duración.   Este
  componente  no ofrece  una interfaz  de usuario,  aunque si  permite
  interacciones entre este y las activities.
\item[Content providers] El \textit{content provider} se puede definir
  como  un gestor  de  datos  de la  aplicación.  Este  permite a  las
  aplicaciones almacenar datos en el dispositivo de forma persistente,
  ya sea en una base de  datos SQLite, mediante el sistema de archivos
  común u  otro método, así como  permitir el acceso a  datos de otras
  aplicaciones si se poseen los permisos necesarios.
\item[Broadcast  receivers]  El   \textit{broadcast  receiver}  es  un
  componente que no  provee interfaz al usuario y  que captura eventos
  broadcast  del sistema,  como por  ejemplo los  de batería  baja, de
  arrancar  una aplicación  o una  transacción finalizada  (bluetooth,
  NFC,\...).   El  broadcast  receiver  también permite  el  envío  de
  eventos broadcast igual que los que puede recibir.
\end{definitionlist}

\subsubsection{Android Manifest}
El \textit{manifest}  es uno  de los elementos  más importantes  de la
aplicación, ya que  es el documento que el sistema  Android consulta a
la hora de arrancar los componentes de la aplicación.  En este archivo
se  declaran los  elementos que  definen  la aplicación  así como  los
componentes que posee:
\begin{itemize}
\item Se declaran los diferentes  permisos que utilizará la aplicación
  durante su ejecución.
\item Se  define el mínimo nivel  del API (versión de  android) que se
  requiere para la ejecución de la aplicación.
\item También  se describen  las distintas características  software o
  hardware  que  utiliza  o  requiere  la  aplicación,  así  como  las
  bibliotecas que están vinculadas a esta.
\item Se muestran los diferentes  componentes que tiene la aplicación,
  tales  como  las  activities,  los services,  los  providers  o  los
  receivers.
\end{itemize}

\section{TDAH: Tratamientos}\label{tratamientoTDAH}
Tal  como   se  expuso   anteriormente,  el   TDAH  es   un  trastorno
neurobiológico, por lo que el tratamiento que ha de seguir el paciente
no sólo  se centra en  tratar una  afección únicamente física  como en
otras enfermedades.

En la actualidad existen numerosos estudios o revisiones acerca de los tratamientos disponibles para el \acs{TDAH}, como es el caso de \cite{estudioTDAH}, en el que se hace especial hincapié en el uso del tratamiento farmacológico y la importancia de la personalización para cada paciente, así como del estrecho seguimiento que se debe llevar del mismo. 
En el caso de \cite{revisionTratamientoTDAH} se exponen detalladamente  los diferentes tratamientos psicopedagógicos para los pacientes, así como instrucciones para su entorno y sus educadores para ayudar a paliar los síntomas.
Estos son casos representativos, pero en la mayoría de estos los especialistas coinciden en el hecho de que uno solo  de estos tratamientos no suele ser eficiente por si mismo, sino que se debe hacer uso de los dos para lograr una mayor efectividad a la hora de tratar los síntomas y complicaciones del trastorno (véase figura \ref{graficaNormalizacionTDAH}). 


\begin{figure}[!h]
\centering
	\includegraphics[scale=0.50]{graficaNormalizacionTDAH.png}
\caption{Efectividad de los distintos tratamientos en pacientes con \acs{TDAH}}
\label{graficaNormalizacionTDAH}
\end{figure}


\subsection{Tratamiento Farmacológico}
En cuanto al tratamiento a base de fármacos, cada experto mantiene una
recomendación,  al   igual  que  cada  país   propone  un  tratamiento
estándar.  El  cuadro \ref{tab:tratamientoFarmacologico}  muestra  los
tipos  de  fármacos  utilizados   en  los  pacientes  dependiendo  del
mecanismo de  acción que requieran sus  síntomas y la gravedad  de los
mismos, ya que cada paciente es único y los síntomas que puede padecer
pueden  ser  diversos,  como  ya  se  describió  en  la  introducción
\cite{tratamientoFarmacologico}.

\begin{table}[!h]
  \centering
  \input{tables/tratamientoFarmacologico.tex}
  \caption{Fármacos utilizados en el tratamiento de los síntomas del TDAH \cite{tratamientoFarmacologico}}
  \label{tab:tratamientoFarmacologico}
\end{table}

Los       medicamentos       mostrados        en       el       cuadro
\ref{tab:tratamientoFarmacologico}  se  subdividen  en dos  grupos  de
fármacos: estimulantes y no estimulantes.
\subsubsection{Estimulantes}
Los  fármacos estimulantes  son los  llamados psicoestimulantes  en el
cuadro   \ref{tab:tratamientoFarmacologico},   de    los   cuales   el
metilfenidato  y la  lisdexanfetamina son  los fármacos  utilizados en
España y suelen  ser la primera elección a la  hora de utilizarlos en
el   tratamiento.  Estos   inhiben  la   recaptación  de   dopamina  y
noradrenalina  a  nivel  cerebral   y  liberan  los  neurotransmisores
almacenados,   lo  cual   ayuda   a  centrar   la   atención  de   los
pacientes. Existen tanto los fármacos  de liberación inmediata como de
liberación  prolongada en  el tiempo  de este  tipo.  Sin  embargo, un
posible  efecto  adverso   de  estos  tipos  de   medicamentos  es  la
probabilidad de  desarrollar adicción,  por lo que  la dosis  debe ser
controlada  de forma  continua y  siempre  bajo la  supervisión de  su
médico.

\subsubsection{No estimulantes}
A pesar  de que los fármaco  estimulantes son los que  se suelen usar,
alrededor del  30\% de  los pacientes  no responden a  estos o  por el
contrario están contraindicados debido a alguna otra causa.  Este tipo
de medicamentos  también producen el efecto  descrito anteriormente en
los  fármacos estimulantes,  sin embargo  estos tardan  más tiempo  en
hacer efecto, y también se cree  que tienen un efecto menor, aunque no
existe ningún estudio que lo demuestre.


\subsection{Tratamiento Psicopedagógico}
Antes de abordar  este tema, primero se debe dar  una definición de la
psicopedagogía,  la  cual  define   Ismael  González  Villarreal \cite{defPsicopedagogia} como:
\begin{quotation}
  \textit{``Ciencia aplicada, que surge de la fusión de la psicología y la
  pedagogía, cuyo campo de aplicación es la educación, a la cual le
  proporciona métodos, técnicas y procedimientos para lograr un
  proceso de enseñanza-aprendizaje más adecuado a las necesidades del
  educando".}
\end{quotation}

El  tratamiento  psicopedagógico  tiene  como objetivo  la  mejora  de
habilidades del  paciente (tanto académicas como  cotidianas) así como
de su comportamiento,  tratando de instaurar hábitos  positivos que el
paciente no suele poseer.

La  fundación  ADANA  \cite{adanaFund}   sostiene  que  este  tipo  de
tratamiento  conlleva el  entrenamiento de  los allegados  en técnicas
como el refuerzo  positivo, la extinción, el uso de  tiempo fuera o la
economía   de   fichas,   la    cual   será   desarrollada   en   este
proyecto\cite{tratamientoPsicoeducativo}.

\subsection{Tratamiento Multidisciplinar}

Este  tratamiento debe  llevarse a  cabo teniendo  en cuenta  tanto al
paciente como  a su familia, pues  para que este sea  efectivo se debe
realizar  de forma  conjunta por  todos, basándose  en el  uso de  los
tratamientos anteriores combinados\cite{TFGatencion}.

Este tratamiento es el más  utilizado actualmente, ya que según varios
estudios,      como      el       mostrado      en      la      figura
\ref{graficaNormalizacionTDAH},   este  es   el  que   ofrece  mejores
resultados frente al uso de los otros tratamientos por separado.

\section{Aplicaciones existentes}
\label{gestoresTareas}
Actualmente existen  gran cantidad  de aplicaciones orientadas  a gran
diversidad de necesidades, sin embargo el  reto de este proyecto no es
una actualización  de una aplicación  que exista actualmente,  sino la
innovación  y  la  creación  de   un  sistema  diferente  orientado  a
necesidades específicas.  

Las necesidades  de pacientes con  \acs{TDAH} son diferentes a  las de
otros, sin  embargo existen  algunas que  permiten ir  cubriéndolas en
cierta medida, como  es el caso de los gestores  de tareas, los cuales
ayudan  a  la  planificación  del tiempo.   También  se  han  diseñado
aplicaciones específicas para intentar mejorar algunos de los síntomas
de  los  pacientes  con   \acs{TDAH}  y  aplicaciones  más  cotidianas
orientados a estos.

\subsection{Gestores de tareas}
El gran elenco de gestores de tareas puede ir desde el  más básico  
calendario colgado  en la nevera  en el  cual se
pueden  apuntar  las  tareas  a  realizar  hasta  la  más  sofisticada
\acs{PDA} del mercado  en la cual se puede apuntar  todo. Sin embargo,
actualmente  lo que  más impacto  tiene en  nuestras vidas  es lo  que
podemos usar siempre, esto es, nuestro dispositivo móvil. Por ello, la
opción  mas interesante  a  la hora  de  la elección  de  un gestor  o
programador de tareas es una  aplicación que podemos abrir rápidamente
en  nuestro dispositivo  y consultar,  añadir o  eliminar algo  en ese
instante.  Por lo tanto, como muestra  de lo que actualmente existe en
el mercado de  aplicaciones para dispositivos móviles,  se ofrecerá un
pequeño resumen  de las  aplicaciones mas  representativas existentes,
tales como aplicaciones de notas o listas de tareas.

\paragraph{Google Task} 
Una de las mas utilizadas, aunque no muchos conozcan su existencia, ya
que su interfaz es un calendario  sobre el cual se pueden ir añadiendo
diversas tareas  a realizar o  recordatorios en  un día concreto  a la
hora deseada.  Esta suele venir pre-instalada en todos los dispositivos
android, lo cual ahorra estar buscándolo o instalándola.  La principal
ventaja de  esta aplicación  es la  posibilidad de  sincronización con
todos los dispositivos que posea la persona, no sólo móviles, sino los
propios ordenadores que tenga o desde los cuales inicie sesión.

\paragraph{Evernote}
Esta aplicación es un tipo de aplicación de recordatorio por notas, en
las cuales se pueden añadir fotos, vídeos o sonidos.  Esta aplicación
también posee la  característica de poder sincronizarse  con todos los
dispositivos que  la tengan  instalada, con el  mero hecho  de iniciar
sesión en ellos.

\paragraph{Any.do}
Esta aplicación es  una de las mas sencillas de  usar, la cual permite
la  organización  de  actividades  pendientes en  periodos  de  tiempo
señalados  como  ``hoy",  ``mañana",   ``siguiente"  o  ``algún  día",
pudiendo añadir desde tareas sencillas hasta complejas planificaciones
con la opción de añadir un recordatorio a estas.

\paragraph{RTM}
Acrónimo de  Remember The  Milk (Recuerda  la leche),  esta aplicación
sigue los principios del \acf{GTD}, sistema propuesto por David Allen,
el cual  se basa en  el principio de que  una persona debe  liberar su
mente  de las  tareas que  tiene pendientes  guardándolas en  un lugar
específico para que  no sea necesario estar recordándolas  a menudo en
vez  de  poder  concentrarse  en  las  que  tiene  entre  manos.   Las
principales ventajas  de esta  aplicación son  la posibilidad  de usar
recordatorios con sms u otros programas de mensajería instantánea, así
como la sincronización con otros  programas de gestión de tareas, como
evernote  o   Google  Task,  así   como  facilitar  la   ordenación  y
clasificación  de  tareas por  tags  o  poder compartirlas  con  otros
contactos. Para más información se puede visitar la página web del proyecto \url{www.rememberthemilk.com}.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.35]{apps/rtm.png}
\caption{Captura de pantalla de la aplicación Remember the Milk}
\label{fig:rtm}
\end{figure}

\subsection{Aplicaciones orientadas a personas con TDAH}

En  este apartado  se  expondrá una  muestra  de algunas  aplicaciones
existentes, que  tal como  se mencionó al  comienzo, están  orientas a
personas con \acs{TDAH} o que se han modificado para ser útiles frente
a este trastorno.

Se expondrá una pequeña muestra  de estas aplicaciones existentes para
dispositivos  móviles, tanto  con sistema  operativo \textit{Android},
\textit{iOS} o \textit{Windows Phone}, aunque  se hará más hincapié en
los desarrollados sobre  android al ser el sistema  operativo sobre el
que se desarrollará la aplicación de este sistema.

\paragraph{Attention Exercise}
Esta es  una aplicación  desarrollada  por la  compañía  Rececar Labs  para
dispositivos  android, está  en  inglés  y se  basa  en  una serie  de
sencillos ejercicios a realizar para la mejora de la atención.
 
En la  descripción de la  aplicación de  la Play Store  especifica que
estos  ejercicios  ayudan  a  personas  con  \acs{TDAH},  aunque  como
cualquier aplicación también puede servir para cualquier persona.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.2]{apps/attentionEx1.png}
\hspace{1cm}
\includegraphics[scale=0.2]{apps/attentionEx2.png}
\caption{Capturas de pantalla de la aplicación Attention Exercise}
\label{fig:attentionex}
\end{figure}

\paragraph{Behavior Status}
Aplicación para dispositivos android que se basa en un semáforo con un
calendario. Esta  aplicación está orientada  al control de  los niños,
pues serán ellos quienes muestren como han estado. En la aplicación se
inserta la actividad que ha realizado el niño, el tiempo empleado y se
le  deja el  móvil para  que  ponga como  se ha  sentido mediante  los
colores  del  semáforo.   Esta  aplicación  es  útil  para  llevar  un
seguimiento de cara  a los terapeutas o los  profesores para adaptarse
mejor a ellos. Para más información consultar la página web del proyecto \url{www.behaviorstatus.com}.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.2]{apps/behaviorSta1.png}
\hspace{1cm}
\includegraphics[scale=0.2]{apps/behaviorSta2.png}
\caption{Capturas de pantalla de la aplicación Behavior Status}
\label{fig:behaviorsta}
\end{figure}

\paragraph{Relax Melodies}
Esta  aplicación está  disponible  para los  tres sistemas  operativos
mencionados anteriormente  y se  basa en  la combinación  de distintos
tipos  de sonidos  relajantes.  Esta aplicación  puede  ser útil  para
ayudar a  relajarnos y pensar mas  claramente lo que se  debe hacer en
ese momento sin distracciones.

\paragraph{Memory Adhd Forge} 
Este   es   un    juego   de   memoria   que   ayuda    a   fijar   la
concentración.  Consiste  en  hacer   parejas  de  diferentes  figuras
geométricas. Actualmente está desarrollado  para Windows Phone, aunque
existen aplicaciones parecidas para los demás sistemas operativos.

\subsection{Comparativa}

Una vez  expuesta una  muestra de  todas las  aplicaciones disponibles
relacionadas en menor  o mayor medida con este  trastorno, podemos ver
que todas ellas  se basan en una aplicación individual,  de la cual se
puede hacer un uso que no es  el correcto en ciertas situaciones o por
lo menos de la manera óptima para afrontar el \acs{TDAH} sin saberlo.

La creación  del sistema que  se llevará a  cabo en este  \acs{TFG} se
basa principalmente  en la  supervisión del paciente  por parte  de un
supervisor, pero a su vez este supervisor estará bajo el control de un
profesional  que  le  guiará  y  aconsejará cuando  algo  no  se  esté
realizando de forma óptima.

Por otro lado se puede ver la  gran cantidad de gestores de tareas que
existen actualmente, pero la  implementación que tienen está orientada
a cualquier  persona, mientras que  el diseño  del gestor de  tareas a
implementar en el sistema se basa en una técnica reconocida para poder
centrar  la atención  de los  pacientes, por  lo que  no solo  será un
gestor de tareas, sino que incorporará puntos al realizar las tareas y
premios que  podrán ser  conseguidos con  estos, lo  cual hace  que la
realización de tareas no sea algo más, sino que el paciente pondrá más
interés al haber detrás una recompensas esperándole.

% Local Variables:
%  coding: utf-8
%  mode: latex
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
